%!TEX TS-program = xelatex
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX root = ../2020-PTO.tex

%-------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------ ESPOSIZIONI ELETTROACUSTICHE -
%-------------------------------------------------------------------------------

\chapter[Aumentarne la forma, Immergerne il contenuto]{%
  Aumentarne la\\[-0.5cm]
  Forma\\[-0.5cm]
  Immergerne il\\[-0.5cm]
  Contenuto\raisebox{.3\baselineskip}{\normalsize\footnotemark}}
    \footnotetext{Appunti per la conferenza del 28 aprile 2021 per \emph{Sound of life, Life of sounds}}
    \label{c:afic}

\vfill\null

\begin{quote}
  Consapevole come sono che ogni osservazione risente dei tratti personali
  dell'osservatore - cioè riflette troppo spesso il suo stato psicologico
  piuttosto che quello della realtà osservata - propongo di accogliere quanto
  segue con una congrua dose di scetticismo, se non con incredulità totale.
  L'unica cosa che l'osservatore può rivendicare a titolo di giustificazione è
  che anche lui possiede la sua piccola quota di realtà, che sarà inferiore per
  ampiezza, forse, ma in qualità non ha nulla da invidiare al soggetto
  considerato\footnote{Iosif Brodskij - \emph{Fuga da Bisanzio}, \emph{Adelphi},
  1987.}.
\end{quote}

Condivido, attraverso le parole di \jb, l'osservazione, l'ascolto, i tratti
psicologici della mia realtà cercando di rivendicarne, un passo alla volta, la
relativa piccola quota di reltà.

% La speranza è che, al termine della presentazione si innesti quel meccanismo di
% protezione nei confronti della ripetuta adozione della \emph{soluzione più
% comune}, sulla base della ripetitiva consuetudine. Una forma di autodifesa dalla
% comune risposta \emph{«\ldots perché si fa così!»} o della sua variante
% peggiorativa \emph{«\ldots perché fanno tutti così!»} che per semplici
% dimostrazioni matematiche non può che portare alla mediocrità.

%La discussione porta, a

Attraverso un'analisi critica di alcune problematiche inerenti la produzione e
il trattamento del suono in sala da concerto, l'osservazione porta alla
necessaria considerazione di soluzioni alternative a quelle \emph{dominanti} che,
nella musica, provengono esclusivamente dai relitti di un'industria discografica.
Già perché seppur non ci sia un'evidente similitudine nelle due circostanze
(ascolto domestico verso ascolto concertistico) tecnologicamente e tecnicamente
le affrontiamo con gli stessi presupposti (prevalentemente sbagliati, in
entrambi i casi) che
troppo spesso rispondono all'unico dettame della \emph{soluzione più
comune}. Una forma di autodifesa quindi dalla troppo comune risposta
\emph{«\ldots perché si fa così!»} o della sua variante peggiorativa
\emph{«\ldots perché fanno tutti così!»}. Atteggiamento, questo, che per
semplici dimostrazioni matematiche non può che portare alla mediocrità.

\clearpage

A suffragio del mio metodo \emph{antagonista} nella lunga battaglia in difesa
delle parole e del loro significato, faccio rierimento ad un classico della
letteratura \emph{antagonista}: le \emph{Etimologie o Origini} di Isidoro di
Siviglia, dove si può apprendere una buona spiegazione della diffferenza tra
\emph{arte} (sala da concerto) e \emph{disciplina} (discografia, o industria).

\begin{quote}
  I. DELLA DISCIPLINA E DELL'ARTE.

  [1] Il termine \emph{disciplina} deriva dal verbo \emph{discere}, che significa
  \emph{apprendere}, ed è pertanto sinonimo di \emph{scienza}. Il verbo \emph{scire},
  infatti, che significa \emph{sapere}, viene dallo stesso verbo \emph{discere}
  poiché nessuno \emph{scit}, ossia \emph{sa}, se non chi \emph{discit}, ossia
  \emph{apprende}. Da un altro punto di vista, una \emph{disciplina} è così
  definita perché \emph{discitur plena}, ossia perché si \emph{apprende pienamente}.
  [2] L'\emph{arte}, invece, è stata così chiamata perché fondata \emph{artis
  praeceptis regulisque}, ossia \emph{su rigorosi precetti e regole}. Vi è chi
  dice tale vocabolo sia stato coniato dai Greci per derivazione ἀπό τῆς ἀρετῆς,
  cioè \emph{dalla virtù}, cui gli stessi Greci diedero il nome di scienza. [3]
  La differenza fra \emph{arte} e \emph{disciplina} fu stabilita da Platone ed
  Aristotele i quali sostennero che l'\emph{arte} riguarda ciò che può avvenire
  in modi diferenti, la \emph{disciplina}, invece, ciò che non può avvenire se
  non in un unico modo: quando, infatti, si discute sulla base di argomentazioni
  certe, oggetto della discussione sarà una disciplina; quando, invece, si tratta
  di un qualcosa di verosimile od opinabile, l'oggetto della trattazione sarà
  chiamato arte\footnote{Le sette discipline liberali secondo la catalogazione
  di Isidoro di Siviglia sono \emph{grammatica}, \emph{retorica},
  \emph{dialettica o logica}, \emph{aritmetica}, \emph{musica}, \emph{geometria},
  \emph{astronomia}.}.
\end{quote}

Le scienze di oggi, discipline che affondano le proprie radici in un terreno
artistico, sono frutto di tecnica e abilità derivate dallo studio e
dall’esperienza. A separarle è il linguaggio nella sua presenza ripetitiva ed
univoca nella disciplina, ineffabile e polisemica nell'arte.

Luigi Nono, nell'intervista Ágnes Hetényi del 1986, descrive questa degenerazione
ideologica con parole pesanti:

\begin{quote}
  [\ldots] in campo musicale scrivono tutti per le orchestre, per le
  sale da concerto in modo tradizionale, come se fossimo nell'Ottocento; anzichè
  affrontare problemi nuovi, il che vuol dire portare il disordine necessario
  all'interno delle organizzazioni tradizionali\ldots
\end{quote}

Quando un individuo smette di lavorare su se stesso, in termini di ricerca,
accade perché l'intera società è già soggiogata ad una fruizione in luogo di una
creazione.

\begin{quote}
  Si può subire passivamente un'impostazione tecnologica usata da altri, questi
  altri [\ldots] possono essere [\ldots] gli industriali italiani, possono essere
  quelli che [\ldots] organizzano i programmi per i computer o per le scuole,
  possono essere funzionari di partito, come si dà una notizia.
\end{quote}

C'è quindi un principio, nella prassi musicale attuale, quello che consiste
nell'adozione di soluzioni \emph{standard} anche nel caso di circostanze
\emph{uniche}.

Ogni giorno ascoltiamo l'espressione \emph{«i giovani non sanno più ascoltare»}.
Non sono d'accordo, sono portato ad andare oltre questa sempliciotta negazione.
Un po' perché mi ritengo ancora giovane, e so ascoltare, un po' perché sono
convinto che non può esserci un buon ascoltatore in presenza di un cattivo
messaggio. E mi chiedo quale possa essere buon messaggio, dei grandi, che questi
giovani stanno perdendo. Un primo approdo di questo tipo di ragionamento è
quello di suggerire che non esiste l'ascolto: un solo ascolto, al singolare;
esistono infiniti ascolti.

Siamo al punto cardine, gli ascolti possibili, le soluzioni adeguate nel rispetto
dell'unicità della circostanza. Abbiamo disciplinato l'ascolto assecondando le
necessità industriali perdendo, rapidamente e solo nel novecento, il signiicato
di alcune parole importanti per la descrizione delle nostre attività musicali.
Abbiamo perso la capacità (in arte) dei differenti ascolti del fare concertistico
(nonostante sia stato l'unico modo di fare musica per millenni) a vantaggio di
un ascolto condizionato (disciplinato) proveniente dall'industrializzazione
dell'ascolto che lentamente è travasata anche nelle sale da concerto, prima
tecnicamente, attraverso gli oggetti, poi mentalmente, attraverso le idee.

\emph{Cosa può condividere un ascolto fisico, concertistico, con quello di un
prodotto discografico? Abbiamo smesso di esplorare mari e monti perché gli
stessi paesaggi li possiamo vedere in streaming? Siamo ancora esploratori?}

\begin{quote}
  Ogni movimento su una superficie piana che non sia dettato da necessità fisica
  è una forma spaziale di autoaffermazione, si tratti di imperialismo o di
  turismo.
\end{quote}

Strapperò questa frase dal suo contesto, non ignorando la circostanza in cui
l'autore, \jb, si paragona a Costantino nel suo turistico viaggio a Istanbul,
e piegandola a parabola perfetta di una lezione di elettroacustica, di
interpretazione, di musica, si può arrivare a concepire una visione alternativa,
non turistica, non imperialista, fisicamente necessaria, della gestione del suono
riprodotto nel contributo che quersta visione può dare all'amplificazione o alla proiezione dei suoni nello spazio.

La ricerca musicale ha un ruolo sociale, quanto lo scrivere, quanto rito
del concerto. L'attività musicale è così completa, totale.

Questo breve anatema fa riflettere su una molteplicità di attività legate alla
riproduzione, diffusione e proiezione del suono. Innanzi tutto fissa un punto
cruciale, quello di \emph{necessità fisica}. Il suono è fisico. È quella parte
dell'attività fisica che percepiamo uditivamente con le orecchie. Il suono come
necessità fisica e la necessità di esplorare il suono. Esplorare, un'attività
fondamentale che da sola è paradigma di ricerca. Un secondo punto fondamentale
che rubo al pensiero di Brodskij quello di \emph{forma spaziale}. Quindi c'è
una reale possibilità, per alcuni una necessità, quella dell'erratico esplorare
la forma spaziale dei suoni. È altrettanto urgente odiare l'idea di essere
indicato come turista del suono, motivo per cui questa non è una ricerca
sull'autoaffermazione, bensì sulla condivisione di un'esperienza dettata da una
necessità fisica di forma spaziale. \emph{Aumentarne la forma}. Ho scelto
aumentare in luogo di amplificare, per dare una prospettiva diversa alla
questione. Con amplificare generalizziamo l'aumentare il valore di una data
grandezza fisica, come fa un amplificatore. E questa grandezza nel mondo dei
suoni riprodotti dagli altoparlanti può essere solo quella del'ampiezza. In
quest'ottica un altoparlante ha il solo scopo di amplificare il volume di un
suono. Aumentare d'altra parte significati simili, ma divergenti quanto basta
per avere altre prospettive: rendere maggiore, nelle dimensioni o nella quantità.
Dimensioni maggiori. Nell'idea di un suono che abbia una sua forma acustica, aumentare
significa dialtare nello spazio quella forma, in tutte le dimensioni.
Amplificare un solo parametro è quindi un \emph{movimento su una superficie piana},
di stampo turistico-imperialista. Si amplifica l'ampiezza, l'intensità ne risulta
potenziata. Il concetto di aumentazione della forma invece punta il dito sulla
necessità di accrescere l'intero complesso geometrico e timbrico con una
concertazione di gesti, multidimensionali e multitemporali.

Per introdurre il concetto di forma del suono mi servirò di una parola che nel
novecento è stata abusata e trasfigurata: \emph{stereo} (vedi \autoref{c:ee}).
Una concezione di suono solido non può accontentarsi di un'amplificazione di
stampo turistico-imperialista, con pretese di autoaffermazione attraverso
un'imposizione di volume. Dopo tutto più forte non significa più grande, non
soprattutto migliore. L'aumentazione solida ha lo scopo, semplice e naturalistico,
di rendere più grande, multidimensionalmente, un complesso sonoro. Più grande
significa osservabile da lontano, in una eventuale osservazione prospettica.
Più grande significa anche in scala, parametricamente proporzionale.

Non si può distruggere una cattiva idea di stereofonia senza affondare il colpo
decisivo: un'idea di suono senza luogo non ci è concessa. Questo nella fisica
quanto, e soprattutto, nella musica. Un'idea così forte come quella di poter
ascoltare la musica ovunque ed in qualsiasi condizione come può essere contrastata?
Con l'idea che \emph{nessun luogo è superfluo} e specificando che anche nella
sala da concerto può non accadere quell'incantesimo di innamoramento per
l'attività stessa dell'ascolto. Il mio stesso innamoramento si è confrontato con
la frustrazione proprio in quei luoghi, ed è li che ho trovato le risposte e
tutte le mie necessità hanno poi trovato conforto. Ed è li che si compie il
secondo gesto magico: \emph{immergerne il contenuto}. Nel rapporto dialettico
tra suono e spazio non c'è, nella nostra percezione, soluzione di continuità.
Questo vuol dir che nel continuo spazio-temporale del gesto musicale un clarinetto
può attaccare un suono acuto dal nulla e spingerlo molto dolcemente ai livelli
udibilima, attenzione, il suono appare delocalizzato. Non un moto rettilineo
su una superficie piana, ma un errare vagabondo tra la materia che lo fa comparire
alle tue spalle, a destra. In quel momento si può essere solo due persone:
l'ignobile indifferente turista; il consapevole esploratore con un lungo sorriso
stazionario sulla faccia. In questo confronto tra attività in moto rettilineo e
quelle erranti ed erratiche dell'incedere sperimentale, c'è spazio per il
giudizio personale, per l'emozione e la contemplazione.









Qui si introduce un anello fondamentale nella catena del ragionamento: non può
esserci affinità timbrica tra suoni senza affinità spaziale. Contemporaneamente:
non può esserci manipolazione timbrica senza un'inevitabile manipolazione spaziale.
Timbro e forma sonora come visioni parametriche del complesso sonoro.


L'amplificazione prevede un parametro ed uno solo


In completa assonanza con l'idea di arte esposta da Isidoro di Siviglia c'è quella
di creatività alla quale Nono fa riferimento per prendere le distanze dal fatto
economico:

\begin{quote}
  [\ldots] il rapporto tra individuo, potenzialità da sviluppare al massimo e
  qualità di creatività, di creazione… Un'altra cosa che penso è che bisogna
  cercare finalmente di distinguere il momento creativo e il momento tecnologia,
  puramente economico… la creatività ha tutte le porte da spalancare e tutte le
  porte spalancate [\ldots]
\end{quote}

Il pensiero antagonista è quindi un percorso di riappropriazione, riconquista
del rapporto tra spazio e tempo:

\begin{quote}
  Personalmente ritengo che uno dei compiti dell'oggi è non solo di riscattare,
  ma di scoprire tutto quello che è stato messo in disparte, che è stato
  allontanato\ldots perché creava disordine, non rispondeva [\ldots] a certi
  principi [\ldots] oppure portava con sé altre esigenze [\ldots] Per me è molto
  importante il cercare continuamente, continuamente cercare e trasformare,
  sondare, buttare in aria, proprio il disordine inteso dal filosofo René Thom
  quando parla della teoria delle catastrofi. La catastrofe è qualcosa che avviene
  improvvisamente, inattesa, e sconvolge le tue categorie mentali, per cui sei
  obbligato a trovare un altro mondo, altre metodologie analitiche di conoscenza.
  [\ldots] non dare  definizioni, non dare soluzioni, non mostrare obiettivi, ma
  dare il massimo delle possibilità informative, cose che poi ciascuno collega o
  connette [\ldots]
\end{quote}

L'informazione alla quale mi aggancio per iniziare questa esposizione è quella
offerta da Jean-Claude Risset, il quale, per spiegare il suo pensiero
\emph{«Music is meant to be heard: perception is central in (my) computer music.»}
parte da 1875, anno \emph{catastrofico}, anno in cui individua due momenti che
avranno un ruolo sostanziale nella modificazione del rapporto tra uomo, suono,
tempo, spazio. I fatti sono: l'introduzione del telefono, e quindi dei principi
tecnici secondo cui fu possibile spedire il suono attraverso un segnale elettrico
per lunghe distanze; l'introduzione della registrazione sonora.

Prima del 1875, per produrre suono, era necessario usare o costruire una
macchina vibrante. Si conosceva la causa ascoltando la qualità del suono
riferita all'origine e, naturalmente, quella causalità dal suono.  Con la
registrazione non fu più necessario rompere un vetro per sentire il suono del
vetro rotto. La causalità divenne diversa, e allora fu anche possibile iniziare
a studiare il suono come un oggetto, anche invertito nel tempo. Fu possibile
perché il suono aveva cambiato dominio, cioè era applicato allo spazio.

% [10:28, 17/02/2021] Leonardo Zaccone: Il catastrofismo è una visione della natura che mette al centro la discontinuità come principale sorgente del cambiamento, in contrasto con il gradualismo. Ha due postulati imprescindibili: il tempo non è lo sfondo dei fenomeni, ma una proprietà delle organizzazioni materiali; non è la materia a muoversi attraverso il tempo, ma è il tempo che si muove attraverso la materia mediante la memoria.
% [10:28, 17/02/2021] Leonardo Zaccone: il tempo si muove attraverso la materia (il suono) mediante la memoria

\begin{quote}
  Ci sono problemi che alle volte anch'io non capisco, nel senso che se ne porgono
  continuamnte di nuovi. È da anni che lavoro e sperimento negli studi di \lelec di
  Friburgo, della Sudwestfunk. Si tratta delle trasformazioni in tempo reale del
  suono e della voce, e del comporla con lo spazio, usando le tecnologie di oggi,
  con i vari altoparlanti disposti nella sala. C'è qualcosa di nuovo solo sul piano
  tecnico, perché  se prendiamo la Scuola di S. Marco veneziana di Andrea e Giovanni
  Gabrieli, Monteverdi, di Willaert, con le composizioni a più cori, la grande
  scuola spagnola all'epoca di Filippo II [\ldots] si faceva musica per otto organi
  e quattro cori, cioè si suonava lo spazio come componente musicale, non come poi
  la prassi dell'ottocento usa lo spazio, mettendo dentro l'orchestra e quel che
  succede succede. Quindi altri studi, anche studi di fisica architettonica, studi
  di processi di eco, di riverberazione, di materiali acustici. [\ldots] Qui una
  composizione non è  data una volta per sempre, perché per ogni spazio noi dobbiamo
  cambiare i programmi dei computer e modificando i rapporti della trasformazione si modifica anche il rapporto acustico; [\ldots] il grande fascino di questo per me
  è veramente la non ripetitività. [\ldots] Un interprete non deve studiarsi la
  parte ma veramente partecipare. [\ldots] Cioè vedi come noi possiamo con la
  tecnologia di oggi studiare molto meglio, cioè studiare in un altro modo. \\
  Luigi Nono 1986
\end{quote}

Ascolto come principio, mezzo, fine. Le sfumature acustico elettroacustico
tingono solo il contesto e portano la riflessione al punto risolutivo:
cercare soluzioni mediante la ricerca musicale.


\begin{quote}
  L'unica cosa che l'osservatore può rivendicare a titolo di giustificazione è
  che anche lui possiede la sua piccola quota di realtà, che sarà inferiore per
  ampiezza, forse, ma in qualità non ha nulla da invidiare al soggetto
  considerato. A una parvenza di obiettività si potrebbe arrivare, non c'è dubbio,
  attraverso un'autocoscienza completa al momento dell'osservazione. Non credo di
  essere capace di tanto; in ogni caso, non era nelle mie aspirazioni. Comunque
  spero che qualcosa di simile sia avvenuto. \footnote{Iosif Brodskij - \emph{Fuga da Bisanzio}, \emph{Adelphi}, 1987.}.
\end{quote}
